@inproceedings{Whetten-Parcollet-Dinarelli-Esteve:JEP-TALN:2024,
    author = "Whetten, Ryan and Parcollet, Titouan and Dinarelli, Marco and Est\`eve, Yannick",
    title = "Impl\'ementation ouverte et \'etude de BEST-RQ pour le traitement de la parole",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "412-420",
    note = "",
    abstract = "L'apprentissage auto-supervis\'e (SSL) a fait ses preuves pour le traitement automatique de la parole mais est g\'en\'eralement tr\`es consommateur de donn\'ees, de m\'emoire et de ressources mat\'erielles. L'approche BEST-RQ (BERT-based Speech pre-Training with Random-projection Quantizer) est une approche SSL performante en reconnaissance automatique de la parole (RAP), plus efficiente que wav2vec 2.0. L'article original de Google qui introduit BEST-RQ manque de d\'etails, comme le nombre d'heures de GPU/TPU utilis\'ees pour le pr\'e-entra{\^\i}nement et il n'existe pas d'impl\'ementation open-source facile \`a utiliser. De plus, BEST-RQ n'a pas \'et\'e \'evalu\'e sur d'autres t\^aches que la RAP et la traduction de la parole. Dans cet article, nous d\'ecrivons notre impl\'ementation open-source de BEST-RQ et r\'ealisons une premi\`ere \'etude en le comparant \`a wav2vec 2.0 sur quatre t\^aches. Nous montrons que BERT-RQ peut atteindre des performances similaires \`a celles de wav2vec 2.0 tout en r\'eduisant le temps d'apprentissage d'un facteur sup\'erieur \`a deux.",
    keywords = "apprentissage auto-supervis\'e,reconnaissance de la parole,reconnaissance du locuteur,rep\'erage de mots-cl\'es,self-supervised learning,speech recognition,speaker recognition,keyword spotting",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/4860.pdf"
}
